# Menginstal di Linux

Terjemahan: [english](LINUX.md), [esperanto](LINUX.eo.md), [中文](LINUX.zh-CN.md), [español](LINUX.es.md), [العربية](LINUX.ar.md), [português](LINUX.pt.md), [русский](LINUX.ru.md), [türkçe](LINUX.tr.md), [български](LINUX.bg.md)

---

Saya bukan ahli dalam memasang tata letak keyboard, petunjuk ini mungkin tidak berfungsi untuk semua pengguna Linux.

## Ikuti petunjuk ini

**1.** Pertama, buat cadangan beberapa file dengan menjalankan perintah ini:

```bash
cp /usr/share/X11/xkb/symbols/epo /usr/share/X11/xkb/symbols/epo.old
cp /usr/share/X11/xkb/rules/evdev.xml /usr/share/X11/xkb/rules/evdev.xml.old
```

Jika Anda mendapatkan kesalahan, jalankan perintah ini terlebih dahulu: `su root`, lalu coba jalankan kembali perintahnya, atau ganti `cp` dengan `sudo cp`.

**2.** Membuka file `/usr/share/X11/xkb/symbols/epo` dan tambahkan blok teks berikut di akhir file:

```
// homepage: salif.github.io/colemak-eo
// version: 1
partial alphanumeric_keys
xkb_symbols "colemak_eo" {

  include "us(colemak)"

  name[Group1]= "Esperanto (Colemak)";

  key <AD01> {[ jcircumflex, Jcircumflex, q,            Q          ]};
  key <AD02> {[ scircumflex, Scircumflex, w,            W          ]};
  key <AD09> {[ ubreve,      Ubreve,      y,            Y          ]};
  key <AD11> {[ gcircumflex, Gcircumflex, bracketleft,  braceleft  ]};
  key <AD12> {[ hcircumflex, Hcircumflex, bracketright, braceright ]};
  key <AB02> {[ ccircumflex, Ccircumflex, x,            X          ]};

  include "level3(ralt_switch)"
};
```

**3.** Membuka file `/usr/share/X11/xkb/rules/evdev.xml` dan masukkan blok teks berikut setelah varian `Esperanto (legacy)`:

```xml
<variant>
  <configItem>
    <name>colemak_eo</name>
    <description>Esperanto (Colemak)</description>
  </configItem>
</variant>
```

**4.** Lalu tambahkan `Esperanto (Colemak)` melalui pengaturan lingkungan desktop Anda.

## Menghapus instalasi

Untuk menghapus instalan, pulihkan file lama atau batalkan semua yang Anda lakukan:

```bash
mv /usr/share/X11/xkb/symbols/epo.old /usr/share/X11/xkb/symbols/epo
mv /usr/share/X11/xkb/rules/evdev.xml.old /usr/share/X11/xkb/rules/evdev.xml
```

## Memperbarui

Copot pemasangan versi lama dan pasang versi baru.

Perubahan yang Anda buat pada file di direktori `/usr/share/X11/xkb` akan hilang ketika paket yang memiliki direktori tersebut diperbarui, misalnya di Arch Linux paket ini disebut `xkeyboard-config`. Anda harus melakukan perubahan yang sama setiap kali memperbarui paket ini atau mematikan pembaruan untuk paket ini. Anda juga memiliki opsi untuk membuat paket khusus yang berisi perubahan ini dan menggantikan paket asli.

---

[← Kembali](./README.id.md)
